[Mapofgan.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mapofgan.JPG "fig:Mapofgan.JPG")

[贛語内部可以划分出若干种](../Page/贛語.md "wikilink")[方言](../Page/方言.md "wikilink")，目前通常將贛語分成下列九片方言：

## [昌都片](../Page/昌都片.md "wikilink")

[Chhong-tu.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chhong-tu.png "fig:Chhong-tu.png")

以[南昌話為代表](../Page/南昌話.md "wikilink")，通行於[江西的](../Page/江西.md "wikilink")[南昌市](../Page/南昌市.md "wikilink")、[南昌縣](../Page/南昌縣.md "wikilink")、[新建](../Page/新建县.md "wikilink")、[安義](../Page/安义县.md "wikilink")、[永修](../Page/永修县.md "wikilink")、[德安](../Page/德安县.md "wikilink")、[星子](../Page/星子县.md "wikilink")、[都昌](../Page/都昌县.md "wikilink")、[湖口和](../Page/湖口县.md "wikilink")[修水](../Page/修水县.md "wikilink")、[高安](../Page/高安市.md "wikilink")、[奉新](../Page/奉新县.md "wikilink")、[靖安](../Page/靖安县.md "wikilink")、[武寧](../Page/武宁县.md "wikilink")、[銅鼓的部分地區](../Page/铜鼓县.md "wikilink")，[景德鎮市城區以及](../Page/景德鎮市.md "wikilink")[湖南的](../Page/湖南.md "wikilink")[平江](../Page/平江县.md "wikilink")。

其特點是去聲分陰陽。入聲多數地方分陰陽，陰入調值高，陽入調值低。多數地方今聲母送氣與否影響到調類的分化。

## 宜瀏片

[I-liu.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:I-liu.png "fig:I-liu.png")

以[宜春話為代表](../Page/宜春話.md "wikilink")，通行於[江西的](../Page/江西.md "wikilink")[宜春市](../Page/宜春市.md "wikilink")、[上高](../Page/上高县.md "wikilink")、[樟树](../Page/樟树市.md "wikilink")、[新淦](../Page/新干县.md "wikilink")、[新余市](../Page/新余市.md "wikilink")、[分宜](../Page/分宜县.md "wikilink")、[萍鄉市](../Page/萍鄉市.md "wikilink")、[豐城](../Page/丰城市.md "wikilink")、[萬載和](../Page/万载县.md "wikilink")[宜豐的部分地方](../Page/宜丰县.md "wikilink")，以及[湖南的](../Page/湖南.md "wikilink")[醴陵和](../Page/醴陵市.md "wikilink")[瀏陽的部分地方](../Page/浏阳市.md "wikilink")。

其特點是去聲不分陰陽。大部分地方入聲不分陰陽（分宜、萍鄉市無入聲，豐城、萬載入聲分陰陽）。除新余市外，聲母送氣不影響到調類的分化。止攝開口三等精、莊組字和知三、章組字因為聲母的不同韻母而有差別，但豐城例外。

## 吉茶片

[Chik-chha.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chik-chha.png "fig:Chik-chha.png")

以[吉安話為代表](../Page/吉安話.md "wikilink")，通行於[江西的](../Page/江西.md "wikilink")[吉安市](../Page/吉安市.md "wikilink")、[吉水](../Page/吉水县.md "wikilink")、[峽江](../Page/峡江县.md "wikilink")、[蓮花](../Page/莲花县.md "wikilink")、[安福和](../Page/安福县.md "wikilink")[泰和](../Page/泰和县.md "wikilink")、[永豐](../Page/永丰县.md "wikilink")、[吉安縣](../Page/吉安縣.md "wikilink")、[永新](../Page/永新县.md "wikilink")、[寧岡](../Page/宁冈县.md "wikilink")、[井岡山](../Page/井冈山市.md "wikilink")、[萬安](../Page/万安县.md "wikilink")、[遂川的部分地方](../Page/遂川县.md "wikilink")，以及[湖南的](../Page/湖南.md "wikilink")[炎陵和](../Page/炎陵县.md "wikilink")[攸縣](../Page/攸縣.md "wikilink")、[茶陵的部分地方](../Page/茶陵县.md "wikilink")。

其特點是絕大部分地方（永豐例外）沒有入聲，（茶陵、炎陵例外）去聲不分陰陽。「八、發」等字韻母多位\[œ\]、\[ɛ\]。
有豐富的鼻化韻，吉安市、峽江例外。韻母數目較少，一般在三十幾個到四十多個。古清聲母入聲字除遂川外，今都讀作陰平。古全濁聲母入聲字今大多讀作去聲。遂川古清聲母入聲字今讀作陰去，古全濁聲母今讀作陽去。萬安、永豐、醴陵有入聲調而無入聲韻。

## 撫廣片

[Fu-kuong.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fu-kuong.png "fig:Fu-kuong.png")

以[撫州話為代表](../Page/撫州話.md "wikilink")，通行於[江西的](../Page/江西.md "wikilink")[撫州市](../Page/撫州市.md "wikilink")、[臨川](../Page/临川区.md "wikilink")、[崇仁](../Page/崇仁县.md "wikilink")、[宜黃](../Page/宜黄县.md "wikilink")、[樂安](../Page/乐安县.md "wikilink")、[南城](../Page/南城县.md "wikilink")、[黎川](../Page/黎川县.md "wikilink")、[資溪](../Page/资溪县.md "wikilink")、[金溪](../Page/金溪县.md "wikilink")、[東鄉](../Page/東鄉.md "wikilink")、[進賢](../Page/进贤县.md "wikilink")、[南豐和](../Page/南丰县.md "wikilink")[廣昌的部分地區](../Page/广昌县.md "wikilink")，以及[福建的](../Page/福建.md "wikilink")[建寧](../Page/建宁县.md "wikilink")、[泰寧](../Page/泰宁县.md "wikilink")。

其特點是：

  - 古透定母今開口呼字度作聲母\[h\]，多數地方來母齊齒呼字讀作聲母\[t\]，與端母讀法相同。陰去或去聲大都讀作降調。入聲調值大都是陰入低、陽入高。
  - 古透、定母開口一等字聲母白讀為\[h\]。部分方言開口四等聲母白讀為\[h\]或\[ɕ\]，合口一等白讀為\[h\]或\[f\]。宜瀏片和吉茶片少數方言也有此特點。
  - 入聲分陰陽入的方言，陰入調值低，陽入調值高，但廣昌例外。
  - 古全濁上聲今有部分字讀作陰平。吉茶片和鷹弋片少數方言也有此特點。撫廣片有些方言次濁上聲今也有一部分讀陰平，如南豐、廣昌。
  - 東鄉、資溪、撫州市、黎川、南豐、廣昌韻尾-m、-n、-ŋ、-p、-t、-k。
  - 古來母字今齊齒呼多數方言讀作聲母\[t\]。

## 鷹弋片

[In-it.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:In-it.png "fig:In-it.png")

以[鷹潭話話為代表](../Page/鷹潭話.md "wikilink")，通行於[江西的](../Page/江西.md "wikilink")[鷹潭市](../Page/鷹潭市.md "wikilink")、[貴溪](../Page/贵溪市.md "wikilink")、[余江](../Page/余江县.md "wikilink")、[萬年](../Page/万年县.md "wikilink")、[樂平](../Page/乐平市.md "wikilink")、[景德鎮市](../Page/景德鎮市.md "wikilink")（部分）、[餘干](../Page/余干县.md "wikilink")、[鄱陽](../Page/鄱阳县.md "wikilink")、[彭澤](../Page/彭泽县.md "wikilink")、[橫峰](../Page/横峰县.md "wikilink")、[弋陽](../Page/弋阳县.md "wikilink")、[鉛山](../Page/铅山县.md "wikilink")。

其特點是：

  - 「佢」讀作送氣清音\[kʰ\]或\[ʨʰ\]，但餘山、弋陽、鉛山例外。
  - 第一人稱代詞多說「阿」、「阿俚」。
  - 多數方言梗攝字沒有\[aŋ\]、\[iaŋ\]、\[uaŋ\]的白讀系統。

## 大通片

[Thai-thun.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Thai-thun.png "fig:Thai-thun.png")

以[咸寧話為代表](../Page/咸寧話.md "wikilink")，通行於[湖北的](../Page/湖北.md "wikilink")[大冶](../Page/大冶市.md "wikilink")、[咸寧市](../Page/咸寧市.md "wikilink")、[嘉魚](../Page/嘉鱼县.md "wikilink")、[赤壁市](../Page/赤壁市.md "wikilink")、[崇陽](../Page/崇阳县.md "wikilink")、[通城](../Page/通城县.md "wikilink")、[通山](../Page/通山县.md "wikilink")、[陽新和](../Page/阳新县.md "wikilink")[監利的部分地方](../Page/监利县.md "wikilink")，以及[湖南的](../Page/湖南.md "wikilink")[華容和](../Page/华容县.md "wikilink")[臨湘](../Page/临湘市.md "wikilink")、[嶽陽的部分地方](../Page/岳阳市.md "wikilink")。

其特點是：

  - 六個聲調。古平聲、去聲按古聲母清濁各分化成兩個調，即現今的陰平和陽平、陰去和陽去。古上聲全濁聲母歸屬陽去，清聲母和次濁聲母今讀上聲。入聲不分陰陽。入聲字的塞音韻尾脫落，讀成開尾韻，但有少數地點例外。
  - 大冶的陽去和陰平歸併，只有五個聲調。古入聲全濁聲母字，咸寧、通山兩地歸屬陽去；嘉魚部分歸屬陰平，部分讀入聲。通山、赤壁市兩地入聲韻帶有喉塞音韻尾\[-ʔ\]，通城則有\[-ʔ\]、\[-l\]兩個入聲韻尾。
  - 遇攝合口一等端系字與幫、見系字韻母不同。
  - 大通片靠近昌都片的赤壁、崇陽、通城、平江、嶽陽等地有濁音聲母，亦稱為「濁音走廊」。
  - 陽新、大冶、通山同一韻見系和非見系韻母不同。

## 懷嶽片

[Fai-ngyet.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fai-ngyet.png "fig:Fai-ngyet.png")

以[懷寧話為代表](../Page/懷寧話.md "wikilink")，通行於[安徽的](../Page/安徽.md "wikilink")[懷寧](../Page/怀宁县.md "wikilink")、[嶽西](../Page/岳西县.md "wikilink")、[潛山](../Page/潜山县.md "wikilink")、[太湖和](../Page/太湖县.md "wikilink")[望江](../Page/望江县.md "wikilink")、[宿松](../Page/宿松县.md "wikilink")、[東至](../Page/东至县.md "wikilink")、[石台](../Page/石台县.md "wikilink")、[貴池的部分地區](../Page/贵池区.md "wikilink")。

其特點是：

  - 古入聲和上聲的全濁聲母今讀陽去。
  - 山摄合口一等恒韻和鹹攝開口一等覃韻、山攝開口一等寒韻的見組字韻母相同。
  - 古全濁聲母入聲字歸屬陽去，古清聲母入聲字嶽西、宿松、東至今讀作入聲，其他都歸屬陰去。而且通常入聲只有入聲調而沒有入聲韻。

## 耒資片

[Lui-chi.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lui-chi.png "fig:Lui-chi.png")

以[耒陽話為代表](../Page/耒陽話.md "wikilink")，通行於[湖南的](../Page/湖南.md "wikilink")[耒陽](../Page/耒阳市.md "wikilink")、[常寧](../Page/常宁市.md "wikilink")、[安仁](../Page/安仁县.md "wikilink")、[永興](../Page/永兴县.md "wikilink")、[資興市](../Page/資興市.md "wikilink")。

其特點是：

「搬班」同音。安仁、永興、資興等地古全濁聲母今讀塞音、塞擦音時，少數字讀不送氣音。

## 洞綏片

[Thun-sui.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Thun-sui.png "fig:Thun-sui.png")

以[洞口話為代表](../Page/洞口話.md "wikilink")，通行於[湖南的](../Page/湖南.md "wikilink")[洞口](../Page/洞口县.md "wikilink")、[綏寧](../Page/绥宁县.md "wikilink")、[隆回的部分地方](../Page/隆回县.md "wikilink")。

其特點是：

古透定母字今白讀聲母\[h\]。古透定母讀\[h\]與[撫廣片相同](../Page/撫廣片.md "wikilink")，但來母的齊齒呼不讀\[t\]聲母，有的地方沒有入聲，這與撫廣片不同。

## 參考文獻

  - 謝留文 《贛語的分區》（北京）

[Category:贛語方言](../Category/贛語方言.md "wikilink")